<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>article on 梁多原：Duoyuan Liang</title>
    <link>https://duoyuanl.github.io/tags/article/</link>
    <description>Recent content in article on 梁多原：Duoyuan Liang</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 12 Mar 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://duoyuanl.github.io/tags/article/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>启发</title>
      <link>https://duoyuanl.github.io/cn/2024/03/12/know-new-area/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://duoyuanl.github.io/cn/2024/03/12/know-new-area/</guid>
      <description> 管理自己过往的经历，开发已有的财富，而不是贸然去探索未知的东西 采访或者谈话要有自己的重点，我偏向的重点就是“遇到具体困难是如何克服的” 探索问题时随时找人讨论，迸发新的思维火花，在讨论中前进，通过外部力量推动问题前进是很高效的方式 了解一个新领域的步骤 自行网络搜索10万字信息（外界信息） 知识付费（小圈子，知识星球），再收集10万字，和上一轮进行对比（内部信息） 付费咨询从业人士，验证问题 </description>
    </item>
    <item>
      <title>自我心理疏导</title>
      <link>https://duoyuanl.github.io/cn/2023/11/13/self-psychological-counseling/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://duoyuanl.github.io/cn/2023/11/13/self-psychological-counseling/</guid>
      <description>自我心理疏导的方法&#xA;暗示法：有意识地使用语音、动作、回忆、想象以及各种物品对自己实施积极的暗示， 对消除负面情绪、减缓心理紧张有很大的帮助。例如，可以尝试通过背诵名言、回忆自己成功的经历、精心打扮自己来帮助产生积极情绪。&#xA;更换环境法：长期处于固定的环境容易使人失去兴趣，导致心理问题的出现。 因此，需要适当变换生活环境。例如，去比较远的地方旅游有助于转移精力、寄托情感。&#xA;放松法：选择一个安静的环境，以舒适的姿势坐下，轻轻闭上双目，放松肌肉，深呼吸。 每日重复该过程，每次持续10分钟，可有效缓解紧张、压抑、焦虑、急躁等情绪。</description>
    </item>
    <item>
      <title>效率拖延症</title>
      <link>https://duoyuanl.github.io/cn/2023/10/02/productivity-delay/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://duoyuanl.github.io/cn/2023/10/02/productivity-delay/</guid>
      <description>效率拖延症解决办法&#xA;1.花时间思考大目标，用 100% 的努力去解决 99% 的人无法完成的工作&#xA;2.简化每日清单，以完成每天最重要的三件事为核心&#xA;3.有意识的降低认知负荷，规律作息，提前做好安排&#xA;4.去做小成本大收益的事情，从结果出发看问题</description>
    </item>
    <item>
      <title>志与学</title>
      <link>https://duoyuanl.github.io/cn/2021/01/01/why-to-study/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://duoyuanl.github.io/cn/2021/01/01/why-to-study/</guid>
      <description>小时候老师问大家长大了要干什么，有同学说当飞行员，有同学说当大富翁，听过最多的可能是当科学家，即便都不知道科学家是干什么的，天真的我们也把科学家视为职业中的掌上明珠，然后老师就说要想实现这些理想，现在就得好好学习，我们也就初步建立了职业与学习之间的联系，开始有目的性的学习。之后的学习目的大多也是为了考高分、获得荣誉、满足内心需求、挣大钱、在亲戚面前有面子，种种的目的，极少数人有着自己的目标（真正自己由内而产生的目标），但我们这里主要针对大部分人，所以前面说的一大堆目的，大抵也是适用的，到了研究生阶段，这种目的性也变得越发强烈，毕竟马上就要步入社会，是出于为之后好找工作做准备还是想平稳的度过研究生阶段，学习也就成为了不相干而又不得不干的事，毕竟和玩相比，学习要费脑子的多。&#xA;我们常听这样一句话“吾十有五而志于学，三十而立，四十而不惑，五十而知天命，六十而耳顺，七十而从心所欲，不逾矩”，这里主要讲讲圣人十五而至于学，此处的学并非通常所说的学习，而是指道“宇宙间的一切法则、道理”，圣人在十五的时候不仅是知道自己应该不断的学习，并且知道了自己应该去追求道，可以理解为已经知道了自己应该干什么事，这也是儒家讲的仁义中的义（所谓义，是要干自己应该干的事）。那么对于我们普通人来说又应该怎么样呢？我们很多人即便三四十岁也没法达到志于学的境界，这也是圣人之所以为圣人的原因，但是我们如果能在学习方面达到志于学习，那也就足够了。我们学东西尝试着慢慢不去讲目的性，不是为了奖学金而学习，不是为了高分而学习，而是为了学习而学习，这是作为一名学生的“义”，完成了这种改变才不会因为成绩的高低而患得患失，像有的同学学期刚开始对微观经济学很感兴趣，下定决心好好学习，经过一学期的学习，或是因为老师讲的不好，或是因为自己没时间学，总之种种原因嘛，最后成绩不理想，直接就动摇了当初学习微观经济学的决心，这就是典型的结果影响动机，正是这种带有目的性的学习很容易让人迷失最初为什么学习，所以尝试下改变或许会帮助你走出这种困境，为了学习而学习，其实大多最后的结果都不会差，即便差了内心也是很平稳的，也能继续学习。谈了这么多，那么我本人有没有达到这种境界呢？答案是否，这么看似高深的道理我们普通人能达到吗？答案是可以，因为学习是一件零门槛的事情，只是在于你想或者不想。&#xA;再谈谈如何学习，还是以一句话作为引子“游文于六经之中，留意于仁义之际”，主要是看前半句，游字就特别的精髓，我们有的人会游泳，有的人还不会，会的人先跟着我想想当初是如何学的，不会的人看完之后可尝试自己去学学。当初学的时候害怕下水，尤其是呛水后的难受劲至今难忘，初学时教练总是说要放松，身体自然会浮起来，但是真正下水后又不自觉地紧张了起来，那么这是为什么呢？又应该怎么做呢？这是因为我们面临了未知的事物，自己让自己产生了恐惧；我们该怎么办呢？一、不要怕，自己一定告诉不要怕，反正有教练在旁边也淹不死，不就呛几口水嘛，也没啥大事，下水前先坐在池边脚先下水感受水，克服恐惧；二、要抱着玩的心态去游泳，你开始就是去戏水，抱着玩的心态才不会有压力，学会与否那是之后的事情；三、身体能初步浮起来之后，就要开始勤加练习，已经没有负担了，要想学会游泳，动作要到位，练习时长要足够。达到了这三点，游泳差不多也就学会了，就可以做到“沉潜其中，以获其味”。回过头来看学习，是不是和学习游泳的过程十分相似，这里我就不过多赘述，好好体会下这个游字，相信你会有新的感悟。&#xA;或许讲的现在很难理解也没法做到，但是只要心中相信自己会或者将会做到就可以，学习没有时间限制，没有年龄限制，没有身份限制，什么时候意识到该学习了都是最好的时候。</description>
    </item>
    <item>
      <title>Markdown语法</title>
      <link>https://duoyuanl.github.io/cn/2020/11/12/markdown%E8%AF%AD%E6%B3%95/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://duoyuanl.github.io/cn/2020/11/12/markdown%E8%AF%AD%E6%B3%95/</guid>
      <description>第一级标题 第二级标题 第三级标题 第四级标题 第五级标题 第六级标题 列表 Water Water Water Water Water Water Water Water Water Water Water Water 表格 Water Water Water Water Water Water Water Water1 Water Water Water Water 引语 知之为知之，不知为不知，是知也2。 — 孔子&#xA;数学公式 最简单的如，$1 + 1 = 3$&#xA;你可以加入索引:&#xA;$$p(x) = \frac{1}{\sigma \sqrt{2 \pi}} exp \left(-\frac{1}{2}\left[\frac{x-\mu}{\sigma}\right]^2\right)\tag{1.1}\label{eq1.1}$$&#xA;多行3,&#xA;\begin{align} \sqrt{37} &amp;amp; = \sqrt{\frac{73^2-1}{12^2}} \\ &amp;amp; = \sqrt{\frac{73^2}{12^2}\cdot\frac{73^2-1}{73^2}} \\ &amp;amp; = \sqrt{\frac{73^2}{12^2}}\sqrt{\frac{73^2-1}{73^2}} \\ &amp;amp; = \frac{73}{12}\sqrt{1 - \frac{1}{73^2}} \\ &amp;amp; \approx \frac{73}{12}\left(1 - \frac{1}{2\cdot73^2}\right) \end{align}</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
