<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Home on 梁多原：Duoyuan Liang</title>
    <link>https://duoyuanl.github.io/</link>
    <description>Recent content in Home on 梁多原：Duoyuan Liang</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 12 Mar 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://duoyuanl.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>浅谈中庸之及其至也</title>
      <link>https://duoyuanl.github.io/cn/2024/03/12/zhongyong/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://duoyuanl.github.io/cn/2024/03/12/zhongyong/</guid>
      <description>“君子之道费而隐，夫妇之愚，可以与知焉，及其至也，虽圣人亦有所不知焉”&#xA;“The Way of the superior man is obvious and yet obscure. The ordinary man and ordinary woman in all their ignorance can yet have knowledge of it, yet in its perfection even a sage finds in it something which he does not know.”&#xA;上述这段话出自《中庸》，意为君子的道既明显也晦涩，普通民众就能理解，但其更高层次，即便是圣人也有弄不清楚的地方。初看这句话，似乎是讨论道的本质，表明道存在高低之分，只有圣人才能追求更高层次的道，并且不能完全掌握。然而，但为什么要说“及其至也”才能看出普通人和圣人的区别呢？这是人与人的差距吗？另外，为什么开头便说君子之道“费”呢？&#xA;这引起了我对“及其至也”的思考，或者说把静态的“至也”看作是动态的“及至也”。简单点说，在追求“至也”过程中，有某种普通人具备，而圣人异于普通人的东西。&#xA;答案很简单，那就是行动！&#xA;想减肥无非就是“少吃多动”，道理很简单，但想减肥并去做的人却很少。吸烟有害健康，却有无数人趋之若鹜。问题在于想减肥的人给自己设定了无法相信的目标，因此很难踏出第一步。相反，新吸烟者告诉自己只吸一支，很容易就迈出第一步，在得到尼古丁或满足感的反馈后，进而养成了吸烟的习惯。因此，即便是有害健康的行为，在行动之后也很容易忽略其坏处。如果在准备减肥时也能让自己行动起来，那么过程中的痛苦感也会在某种反馈作用下渐渐淡化。&#xA;同样的，很多人想学好英语，尝试过使用各种app，某墨，某词斩，某流利说等。然而，为什么最终都会放弃呢？也许是因为某墨太单调，某词斩只记住了图片而忘记了单词，某流利说好内容收费等原因。但仔细思考，这些真的是最终放弃的原因吗？如果某墨图文并茂，某词斩提供更多选择，某流利说免费，结果会有所改变吗？其实，每一次的动摇和犹豫，都是对自己“高效性”的认可，以及对外在因素“无效性”的否定，只要多坚持一会，就会发现事实恰恰相反。&#xA;这进一步可以延伸到对教育的认知。&#xA;好学生和一般学生的差距在哪儿？一般学生可能学历再高，也只懂得“知识”，“识”意为辨认好坏，即学到了信息本身，如同吃饭一般平淡无味，只为满足生存的需要。而好学生不仅懂得“知识”，还学会了“知道”，这里的“道”是更高层次的感知，他们达到了“自知”的状态，会去思考、总结、感悟，如同不仅在吃饭，还学会品尝其中滋味并道出缘由。汉字的博大精深，“识”和“道”一字之差，就可产生千差万别的意义。&#xA;如果一个人如果学会了从“知识”过渡到“知道”，那么他的进步速度会非常快。大学的目标就是培养人的“知道”，但很多人却把重心放在了“知识”上。好学生通常采取的方法就是把复杂的东西简单化，将简单的东西重复化，将重复的东西极致化，便能达到“知其味”的境界。&#xA;那么，有没有更具体的方法呢？当然有！多写总结，吾日三省吾身。&#xA;我最近在学爵士，每当我感到进展缓慢时，我就去请教老师，而小园老师总给我同样的回答：“练多了就会了”。我对这个答案非常满意，这句话又把我的思想拉了回来，确实多练习我就会了。虽然之后我可能会再次问同样的问题，但我知道答案不会改变。只要听到这个答案，我便有了方向。&#xA;现在回头再看开篇的话：“君子之道费而隐，夫妇之愚，可以与知焉，及其至也，虽圣人亦有所不知焉”。其实，道理很简单，大家都能理解。不过，圣人比普通人做的更多一些。但是，人无完人，圣人亦如此，他们却在追求“至也”中不断行动。&#xA;希望读到这里的你也能明白“及其至也”。</description>
    </item>
    <item>
      <title>《王阳明传》</title>
      <link>https://duoyuanl.github.io/cn/2024/02/04/wang-yang-ming/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Feb 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://duoyuanl.github.io/cn/2024/02/04/wang-yang-ming/</guid>
      <description>中国历史上两个半圣人&#xA;孔子&#xA;王阳明&#xA;曾国藩（半个）&#xA;王阳明名字由来&#xA;王守仁于会稽山阳明洞放弃佛道而回归儒学，思想发生关键改变，因此人们把走出阳明洞的王守仁称为“王阳明” 王阳明思想产生历史背景&#xA;儒家思想描绘蓝图无法实现&#xA;明朝后期官场黑暗&#xA;龙场悟道典故&#xA;王阳明于贵州龙场在与主流世界隔绝之地，获得清净，进而梳理程朱理学各家主张，因此收获顿悟的时刻 王阳明思想历程&#xA;年轻时向外格物致知，但却未能寻到答案，离治国平天下越来越远&#xA;寻找本心，即一个人的精神，本心的状态决定对外界的感知能力&#xA;天理没必要向内求，理就在自己的心里，“心即理”&#xA;知行合一，一个人起心动念想获得某种认知时，实际上已经算是行动的开始了，当一个人做完某件事后，他也获得了真的认知。“真知必能行，没做到一定因为不知道。”&#xA;“致良知”，孟子主张“性善”论，恻隐之心，羞恶之心，辞让之心，是非之心。王阳明把四端归结于一颗心，即“良知”。&#xA;“致良知”的“致”，强调“己欲立而立人，己欲达而达人”，主动成就自我与他人。</description>
    </item>
    <item>
      <title>《留德十年》</title>
      <link>https://duoyuanl.github.io/cn/2024/01/09/10-years-in-germany/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://duoyuanl.github.io/cn/2024/01/09/10-years-in-germany/</guid>
      <description>我从不把自己估计过高，我甘愿当一个平凡的人，而一个平凡的人，如果没有金光闪闪的博士头衔，则在抢夺饭碗的搏斗中必然是个失败者 先保证生存，而生存需要头衔&#xA;我写这些东西的目的，是想说明，就是在那种极其困难的环境中，人生乐趣仍然是有的。在任何情况下，人生也绝不会只有痛苦，这就是我悟出的禅机。 因为我没有收到瑞士方面的正式邀请和批准，办事处说无法给我签发入境证。我算是空跑一趟。然而我却不但不后悔，而且还有点高兴：我于无意中得到一个机会，亲眼看一看所谓轰炸究竟真实情况如何。 季先生真是好心态，事情有坏必有好，发现小小的好处，心情自然畅快&#xA;我好不容易在万头攒动的法国官兵中发现了他，怀着一颗热烈的心，简直是跑上前去的，想同他握手。然而他却别转了头，眼睛看向别的地方，根本没有看我。我大吃一惊，仿佛当头挨了一棒，又像给人泼了一头凉水。我最初是愕然，继而又坦然，认为这是当然：现在到了他们的殖民地，他意识到了这一点，必须摆出殖民主义者的架势，才算够谱儿。 理解别人，就是放过自己&#xA;我的心影完全根据当时的日记，绝没有掺入半点今天的想法与捏造，是完全真实的。我在德国十年的日记，一天不缺，恐怕有一两百万字。像这样的傻工作，今天留下的真如凤毛麟角了。 向学习季先生，似乎写日记便不是件无聊的事情，总得给以后留点回味的线索吧</description>
    </item>
    <item>
      <title>《金钱心理学》</title>
      <link>https://duoyuanl.github.io/cn/2023/12/31/the-psychology-of-money/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://duoyuanl.github.io/cn/2023/12/31/the-psychology-of-money/</guid>
      <description>知识很多时候都建立在数学的基础上。&#xA;纽约大学教授斯科特·加洛韦（Scott Galloway）提出了一个有趣的看法，在判断自己或他人的成功时，记住这一点非常重要：“任何事都没有表面看来那样美好或糟糕。”&#xA;运气和风险都体现出，现实生活中的每个结果还会受到个体努力外的其他作用的影响。&#xA;如果意识到了运气和风险的重要性，就会发现在评价一个人在金钱方面取得的成功时，不管对象是你自己还是他人，任何事都没有表面看来那样美好或糟糕。&#xA;在评价别人时，将成就归功于运气会显得你很嫉妒和刻薄，哪怕我们知道的确存在运气的成分；而在评价自己时，将成就归功于运气则会令自己感到气馁，难以接受。&#xA;风险和运气向来是一体两面的，很难分清。&#xA;因为结果越极端，这些案例受运气或风险影响的程度往往就越大。&#xA;你只有去寻找关于成功和失败的普适性的模式，才更可能获得有价值的经验。&#xA;能掌控时间的人在生活中更幸福&#xA;成功是一个特别糟糕的老师，因为它会让聪明人觉得自己不会失败。&#xA;所以，预防失败的诀窍是：做好你的财务规划，使其不至于因为一次糟糕的投资和未能达成的财务目标而全盘崩溃，保证自己能在投资道路上持续前进，一直等到好运降临的那一刻。&#xA;任何事都没有表面看来那样美好或糟糕。&#xA;幸福是你拥有的减去你期待的。&#xA;一项好的规划不会否认意外的大量存在；相反，它会充分接受这些意外，并为错误留出足够大的空间。&#xA;安全边际不代表保守。保守是为了避免某种程度的风险，而安全边际是通过提高生存的概率来增加成功的可能。&#xA;我们的错误率和投资高手们的其实没什么差异，只不过当他们选择正确的时候，他们能抓住机会，表现得比我们更好。但他们犯的错误并不会比你我这些普通人少。&#xA;时间自由是财富能带给你的最大红利。&#xA;与我们考虑过的任何客观生活条件相比，对自己的生活拥有强烈的掌控感是预测幸福这种积极感受的一项更可靠的指标。&#xA;财富存在于你尚未做出购物决定的时候。它的价值在于它为你提供的选择、灵活度和成长空间，在于能让你在将来的某一天购买比现在能买的更多的东西。&#xA;当你不是为了购买特定目标而存钱时，你就会有更多的选择和自由。&#xA;对时间的灵活掌控是你的无形财富。&#xA;知识也是储蓄的一种&#xA;失败的原因不在于分析的错误，而在于想象的贫瘠。&#xA;如果这种失败意味着输得精光，那么即使出现有利局面的概率是95%，这个险也不值得你去冒，无论它看上去多么诱人。&#xA;只有当你能给一项计划数年或数十年的时间去成长时，复利的效应才能得到最佳体现。这个道理不仅适用于储蓄，也适用于事业和人际关系。坚持才是关键。当你考虑到自己的想法会随着时间发生改变这一点，在生活中的每个节点力求均衡就成了一种避免将来后悔、尽量延长坚持计划的时间的策略。&#xA;我们还应该慢慢接受自己的想法一直在改变的事实。&#xA;之所以任何工作在旁观者看来都很简单，是因为当局者要面对的挑战常常是旁观者看不见的。&#xA;把市场波动看作要支付的价钱而不是该缴纳的罚款的视角看似微不足道，却是培养正确理财心态的重要部分。这种心态可以让你坚持一项理财策略足够久，最终获得长期的投资收益。&#xA;乐观主义是一种信念，相信就算过程中充满坎坷，随着时间过去，你心目中好结果出现的概率也比坏结果出现的概率大。&#xA;悲观论调听起来似乎比乐观论调更富有智慧，所以也更具说服力。&#xA;人类对失去的过度厌恶是在演化过程中形成的一种保护机制。&#xA;眼前的问题有多糟糕，人们解决问题的动力就有多强——这是经济史中普遍存在的一种现象，&#xA;表达悲观论调的文章更容易写作，因为其内容往往更有新意，且只需要关注最近发生的事件。乐观的叙述则需要回顾漫长的历史和事物发展的进程，而人们总会忘记这些事，并需要花很大的力气才能将分散的事实联系起来。&#xA;你越希望某事是真的，你就越容易相信一个高估其成真可能性的故事。&#xA;每个人对世界的看法都是不完整的，但每个人都会编织完整的故事来弥补其中的空白。&#xA;她能把她遇到的每件事都纳入她掌握的那些理解模式中去。当我去上班时，她不会感到困惑，纳闷工资和账单究竟是什么。对此情此景，她的理解简单而透明：爸爸不陪我玩了，我希望他能和我一起玩，所以我不高兴。&#xA;我就像我女儿一样，是无法在我的认知盲区展开思考的，所以我也很容易利用我掌握的有限的知识体系去解释这个世界。&#xA;大多数人在面对不理解的事物时都没有意识到自己是不理解这些事物的，因为他们都能根据自己认识世界的独特视角和经历创造出一种在自己看来说得通的解释，无论其视角和经历是多么片面。我们都希望掌握我们生活的这个复杂世界的运作规律，因此我们会通过给自己讲故事来填补那些本质上是盲点的空白。&#xA;当事态朝正确的方向发展时，要保持谦逊；当事态朝错误的方向发展时，要心怀谅解或同情。</description>
    </item>
    <item>
      <title>《教父》</title>
      <link>https://duoyuanl.github.io/cn/2023/12/10/the-godfather/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://duoyuanl.github.io/cn/2023/12/10/the-godfather/</guid>
      <description>大家心照不宣，这只是善意的姿态，表达你欠他的人情，他有权随时请你做点什么小事抵债。&#xA;迈克尔又笑道：“因为他们知道，按照传统，西西里人不能在女儿结婚的日子拒绝请求，也没有哪个西西里人会让这种机会平白溜走。”&#xA;他们只会盯着你的脸。快步离开，但别跑。别直接看任何人的眼睛，但也别扭头不看他们。记住，他们害怕你，请相信我，他们会害怕你。谁也不会出手干预。&#xA;地狱血流成河，而他不必在场。&#xA;“我会和他讲道理。”维托·柯里昂说，这句话后来成了他的名言，致命攻击前的最后警告。&#xA;他说除了朋友低估你的优点，世上最大的天然优势就是敌人高估你的缺陷。</description>
    </item>
    <item>
      <title>《穷查理宝典》</title>
      <link>https://duoyuanl.github.io/cn/2023/11/15/poor-charlies-almanack/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://duoyuanl.github.io/cn/2023/11/15/poor-charlies-almanack/</guid>
      <description>多元思维模型&#xA;模型&#xA;学习众多学科的知识，形成复式思维框架，牢记一系列原理，例如：复利原理、排列组合原理、决策树原理、误判心理学原理等&#xA;用单一思维模式去看待事物，就可能会扭曲现实，直到它符合自己的思维模式&#xA;影响&#xA;越成熟的人，越少谈主张，而是从不同的角度来做解释&#xA;这不是空谈，关心别人怎么做才是空谈，关心对世界不同的解释，才会落实到自己的实践&#xA;主观世界里有一大堆绝对的原则，客观世界里则只有刚刚好的行动&#xA;主观世界和客观世界之间有条沟，把和我们主观世界不一致的东西，放到自己的身体里自我破碎，然后重建自我，这个过程就叫成长。&#xA;反向思维&#xA;思考去哪儿之前，先想清楚不要去哪儿&#xA;坏的知识体系主要有 3 个特点&#xA;缺乏纵深&#xA;什么都理解一点，就会发现很难打通现象和底层规律之间的通道 单一化&#xA;造成狭隘的视野 松散无联系&#xA;思维体系特征&#xA;宏观像 T&#xA;某一专业上纵深，同时具有多学科的广泛视野 微观像 Y&#xA;熟练运用来自多学科的多元思维&#xA;要刻意使用，因为对大部分人来说，做自己擅长的工作的话，他就会陷入常规套路当中，如果不是刻意，很难加入其他学科知识</description>
    </item>
    <item>
      <title>自我心理疏导</title>
      <link>https://duoyuanl.github.io/cn/2023/11/13/self-psychological-counseling/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://duoyuanl.github.io/cn/2023/11/13/self-psychological-counseling/</guid>
      <description>自我心理疏导的方法&#xA;暗示法：有意识地使用语音、动作、回忆、想象以及各种物品对自己实施积极的暗示， 对消除负面情绪、减缓心理紧张有很大的帮助。例如，可以尝试通过背诵名言、回忆自己成功的经历、精心打扮自己来帮助产生积极情绪。&#xA;更换环境法：长期处于固定的环境容易使人失去兴趣，导致心理问题的出现。 因此，需要适当变换生活环境。例如，去比较远的地方旅游有助于转移精力、寄托情感。&#xA;放松法：选择一个安静的环境，以舒适的姿势坐下，轻轻闭上双目，放松肌肉，深呼吸。 每日重复该过程，每次持续10分钟，可有效缓解紧张、压抑、焦虑、急躁等情绪。</description>
    </item>
    <item>
      <title>《大国宪制》</title>
      <link>https://duoyuanl.github.io/cn/2023/11/02/the-constitution-of-ancient-china/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://duoyuanl.github.io/cn/2023/11/02/the-constitution-of-ancient-china/</guid>
      <description>宪制，说的不是我们国家的法律，而是建构我们这样一个大国，要进行的一系列制度设计，包括在政治、思想、文化、军事、经济等等各个方面的制度设计。&#xA;中国如何成为统一的政治实体？&#xA;促成中国形成政治统一是动态过程，刚开始定居的人并不会觉得地理因素会造成很大影响，问题也不会马上暴露，是在之后随着社会和文化的发展，不断升级的结果。&#xA;草原&#xA;受北方游牧民族威胁，迫使中原地区农耕文明形成强大统一的政治实体 黄河&#xA;黄河泛滥，治理它需要强大政治实体的力量 完成国家建构过程中的困难？&#xA;军事安全&#xA;现有军事建构需求，然后在过程中不断进行政治统一&#xA;保障国家安全→维持常备军→财政支持→国家财政体系&#xA;长城的作用&#xA;误区：没有成功抵御游牧文明，长城是工具，不能因为结果而否定最初的有用性。&#xA;烽火狼烟，高效的信息传递方式&#xA;当时的高速公路，城墙行走比翻山越岭快&#xA;确定中原边界，对北方形成固定军事威胁，使其无法长期控制长城及周边土地&#xA;行政划分&#xA;现象：中国省一级行政划分犬牙交错&#xA;制造人为的地理劣势，中央政府尽量降低地方独立的可能性&#xA;度量衡&#xA;统一货币，推行国家税收和管理体系构建 语言文字&#xA;统一文字，保证国家行政体系运行效率，官僚体系沟通顺畅&#xA;减少区域间信息壁垒，防止出现重大文化分裂，进而导致国家分裂&#xA;语音难以统一，因为人口众多，但可以推进“官话”&#xA;保障官僚体系内部信息交流通畅&#xA;树立社会标杆，要求待进入官僚体系的平民学习，加强文化和思想统一&#xA;宪制的根本含义&#xA;一系列制度、观念、习惯、道德、文化的总和&#xA;在结果出现之前，遇到的问题，找到的方法和付出的努力&#xA;公民的产生（苏力观点）&#xA;欧洲：平民和政府之间缺乏沟通的却道，为了确保平民有意愿和权利参与政治，欧洲社会只能从法律上强制规定每个“公民”都对国家有一定责任、义务和权利&#xA;中国：通过科举制实现平民和政府的沟通，平民有机会进入官僚系统，从而不需要在法律上专门定义一个所谓的“公民”</description>
    </item>
    <item>
      <title>《魏晋之际的政治权力与家族网络》</title>
      <link>https://duoyuanl.github.io/cn/2023/10/30/sima-family/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://duoyuanl.github.io/cn/2023/10/30/sima-family/</guid>
      <description>士族是有政治资源的家族，那对应的寒族就是缺少政治资源的家族。&#xA;中国合久必分，分久必合的阶级角度原因？&#xA;“士族”与“寒族”的对抗。 为什么士族多到可以形成一个阶层呢？&#xA;这还得追溯到汉朝的选官制度，汉朝施行的制度是“察举制”，原意举荐优良之人，后逐渐任人唯亲，血缘婚姻把一群人绑成了一个阶级。 侧面也说明后面的“科举制”确有可取进步之处，是经过历史考验的结果，非为最优之策，却也是良策。 司马氏夺取皇位成果的原因？&#xA;司马懿“高平陵之变”，权利崛起。&#xA;司马师消除反对势力，组建独立政治集团。&#xA;司马昭持续讨伐蜀汉，转移国内矛盾，军事行为带来持续社会共识。&#xA;总结：权利不够，军事来凑。&#xA;西晋短命原因？&#xA;士族与寒族持续对抗。&#xA;司马氏虽然掌控了中央政权，但是当时政治和社会资源，基本上还是掌握在士族手中。&#xA;后宫、外戚和宗室冲突。&#xA;为了制衡地方士族而分封诸王，本意加强控制，失衡后带来“八王之乱”。&#xA;总结：西晋这个政权，权利结构太复杂，没有社会共识。而司马氏为了上位和巩固政权，就组建了一个囊括功臣、外戚、寒族、士族、宗亲，各种势力的集团。但最终却因为权力结构太过复杂，导致政治冲突层出不穷。西晋就在这个冲突的过程中，迅速衰败并走向灭亡。</description>
    </item>
    <item>
      <title>效率拖延症</title>
      <link>https://duoyuanl.github.io/cn/2023/10/02/productivity-delay/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://duoyuanl.github.io/cn/2023/10/02/productivity-delay/</guid>
      <description>效率拖延症解决办法&#xA;1.花时间思考大目标，用 100% 的努力去解决 99% 的人无法完成的工作&#xA;2.简化每日清单，以完成每天最重要的三件事为核心&#xA;3.有意识的降低认知负荷，规律作息，提前做好安排&#xA;4.去做小成本大收益的事情，从结果出发看问题</description>
    </item>
    <item>
      <title>《大国的崩溃》</title>
      <link>https://duoyuanl.github.io/cn/2023/09/12/the-last-empire/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://duoyuanl.github.io/cn/2023/09/12/the-last-empire/</guid>
      <description>苏联解体和冷战结束时两回事？&#xA;苏联解体前冷战已经于1989年结束 美国不希望苏联解体原因？&#xA;苏联内部冲突会削弱苏联中央对核武器的控制，从更威胁到美国国家安全 苏联解体原因？&#xA;乌克兰独立是苏联解体的直接原因，其背后则是乌克兰和俄罗斯政治精英的利益博弈，因为两国精英无法在一个联盟的框架下共同解决问题，于是干脆拍板决定解散苏联。&#xA;苏联解体的真正原因在于内部的民族冲突和高层权力斗争，直接诱因是俄罗斯和乌克兰政治精英之间的冲突，双方无法继续在一个国家的框架下合作。&#xA;戈尔巴乔夫政治经济改革引进选举制度，利益分配出现问题，这导致了苏联中央和加盟共和国政治精英之间权力的消长变化。&#xA;切尔诺贝利核灾难加深乌克兰和苏联中央矛盾。&#xA;叶利钦政变后不得支持，乌克兰独立倾向加强，最终分家，其他共和国不得不纷纷放弃联盟，使得苏联这个曾经叱咤风云的政治巨头最终解体。&#xA;苏联解体给美国带来灾难&#xA;苏联放弃阿富汗政府，使得阿富汗陷入了无政府状态，之后塔利班控制阿富汗，后面衍生出911事件。&#xA;苏联解体后，美国的“帝国式自大”让其干涉全球事务，后面入侵伊拉克将美国自身拖入泥潭。</description>
    </item>
    <item>
      <title>《士大夫政治演生史稿》</title>
      <link>https://duoyuanl.github.io/cn/2023/09/07/the-development-of-the-politics-of-rule-by-scholar-officials-during-the-warring-sates/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://duoyuanl.github.io/cn/2023/09/07/the-development-of-the-politics-of-rule-by-scholar-officials-during-the-warring-sates/</guid>
      <description>什么是士大夫？&#xA;日常行政工作的承担者&#xA;儒家文化的传承者&#xA;士大夫词的来源&#xA;“士”最初指成年男性，后面变成贵族阶级的通称&#xA;“大夫”，阶级名称。贵族阶级内部排名：天子、诸侯、卿、大夫、士、庶人&#xA;总结，所谓“士大夫”就是早期中国社会中对于贵族阶级的通称&#xA;士大夫工作&#xA;“事”，处理公务，承担国家日常行政&#xA;“学”，通过学习，掌握知识和技能&#xA;周朝礼法，贵族子弟进校学习，称为“学士”，后用来翻译西方传进来的大学本科学位 从封建士大夫到帝国士大夫&#xA;历史背景&#xA;西周以“礼”治国，“礼”是一套成系统的仪式规范。&#xA;东周时期，规范失效，孔子称为“礼崩乐坏”&#xA;孔子主张重新实行以礼治国，核心精神”仁“&#xA;礼崩乐坏后，原有贵族阶级解体，封建士大夫逐渐消失&#xA;战国时期兴起的变法运动，目的是用官吏取代贵族，建立官僚制政府&#xA;大一统帝国建立后，帝国士大夫逐渐形成&#xA;”儒生“和”官吏“关系&#xA;儒生和官吏代表封建士大夫身上的两面，两种人必然产生尖锐的矛盾&#xA;儒生代表文化传承，追求社会理想&#xA;官吏代表日常行政，追求效率优先&#xA;秦始皇完全用官吏治理国家，最大限度动员社会资源，最终激起民变。秦朝二世灭亡&#xA;西汉王莽任用大批儒生，示图回复西周制度，空有治国理想，却无治国技术，最终被豪族推翻。&#xA;最终中国社会走向”儒生“和”官吏“的中间，兼顾理想和效率。&#xA;汉武帝”霸王道杂之“，霸道用吏，王道用儒&#xA;光武帝刘秀，实现两者融合&#xA;”尊儒“，营造氛围，让吏向儒靠拢&#xA;”吏化“，让儒生具备官吏的技能&#xA;士大夫政治影响&#xA;士大夫政治是一种精英政治，赋予文化阶级以特权&#xA;士大夫政治让中国文化有”学以致用“的传统。因为士大夫不仅要传承文化，还要处理行政事务，他们对学问的追求，就难免要服务于政治的目标。&#xA;好处：使中国文化有了实用主义精神&#xA;坏处：追求狭隘的政治，压制纯粹科学和纯粹艺术的独立发展&#xA;士大夫政治的核心精神，叫作“和而不同”。面对不断深入的社会分工，古代中国并没有不断创造新的角色去适应这种分工，而是创造出了士大夫这个群体，把各种角色都统一到高尚的道德理想之中&#xA;士大夫精神启示&#xA;传统中国的士大夫，将知识、道德和责任视为一体，并以此作为人格升华的目标，这其实意味着，他们将人看成是目的，而不是手段&#xA;孔子所说的“君子不器”，其实就是在说人不应该成为工具，人本身就是目的，应该以人格的升华为目标。&#xA;在社会分工不断深入的现代世界，我们可能经常会感到，自己好像变成了社会分工链条上的一环，越来越被工具化了。这个时候我们就不妨去重新感受传统中国的士大夫精神，从中去寻找对于我们生活的启示</description>
    </item>
    <item>
      <title>《天朝的崩溃》</title>
      <link>https://duoyuanl.github.io/cn/2023/08/31/the-collapse-of-the-celestial-empire/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://duoyuanl.github.io/cn/2023/08/31/the-collapse-of-the-celestial-empire/</guid>
      <description>鸦片战争军事落后的原因&#xA;清政府平定内乱后无武器需求，便”封刀枪“，不研究武器，而是保密武器&#xA;相应官员徇私舞弊，趁机贪污&#xA;社会协作网络落后，例如武器设计技术保密，则火药、铸铁等技术模块也会因为没有需求而消失。&#xA;清政府战争决策摇摆原因&#xA;内部意见分歧，临阵换将。&#xA;国家机器过大，行动迟缓&#xA;皇帝臣子相互不信任，臣子本能推卸责任，以不出错为主&#xA;中英不平等条约真相&#xA;《南京条约》，平等条约，战败者割地赔款，双方至少地位平等&#xA;《虎门条约》，不平等条约，清政府杞人忧天的自食恶果&#xA;撕毁南京条约，认为条约知识暂时停战协议&#xA;清政府没有契约精神的杞人忧天，自己主动去找英国谈《南京条约》补充事项，导致双方地位不平等&#xA;治外法权，丧失独立司法权&#xA;协定关税，丧失单方面变更关税权利&#xA;道光皇帝和大臣耆英初衷是签订《南京条约》后尽量免除后患，争取多一点的权利，但最终结果却更严重了&#xA;茅海建先生在书中全面分析了鸦片战争时期，中国在遭到欧洲的经济、军事和外交冲击时，所暴露出来的种种缺陷。同时也指出，这种缺陷是“体系化缺陷”。</description>
    </item>
    <item>
      <title>《中国古代官僚政治》</title>
      <link>https://duoyuanl.github.io/cn/2023/08/22/bureaucratic-politics-in-ancient-china/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://duoyuanl.github.io/cn/2023/08/22/bureaucratic-politics-in-ancient-china/</guid>
      <description>中国古代的官僚政治，四字核心“事君治民”&#xA;为君主服务&#xA;执行君主的指令&#xA;统治人民&#xA;官僚集团与君主的关系&#xA;君主不信任官僚集团，利用官僚集团进行专制统治，又要防止官僚权利过大&#xA;官僚集团首脑权利变化：宰相（明前）——内阁（明）——军机处（清），一步步加强皇权&#xA;官僚集团的组织结构和再生能力&#xA;组织结构：中央六部（立户礼兵刑工）——地方县吏（直接管辖）——监察机构&#xA;再生能力即官员的选拔&#xA;选拔制度变革&#xA;察举制&#xA;九品中正制&#xA;科举制&#xA;科举制总体上还是成功的，保证了官僚政治的再生能力，它保证了官僚政治的再生能力，不管怎么改朝换代，官僚政治都被保留下来，成为君主专制的统治工具。&#xA;中国古代官僚政治周期性动乱原因&#xA;权利过分集中，降低行政效率&#xA;每个王朝中后期官僚集团变成利益集团&#xA;上层官员办事能力不足，下层胥吏专业能力强却有腐败空间</description>
    </item>
    <item>
      <title>《思考快与慢》</title>
      <link>https://duoyuanl.github.io/cn/2023/07/07/thinking-fast-and-slow/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Jul 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://duoyuanl.github.io/cn/2023/07/07/thinking-fast-and-slow/</guid>
      <description>人的思维分为两个系统&#xA;系统1，直觉系统，快思考，运行速度快，不怎么消耗脑力，不用意识控制&#xA;系统 2，非直觉系统，满思考，有意识进行，需要保持足够的专注，主动控制&#xA;两者合理分工，人的思考会事半功倍&#xA;系统1 带来的偏见与失误&#xA;典型性偏好&#xA;过度关注典型实践，忽略背后的概率。例子：一个人在纽约地铁里阅读纽约时报，判断其学历，很多人会过分关注看报纸这个典型行为而夸大判断其学历，而忽略基础概率&#xA;根据统计学原理，特征越多，概率越小，所以别被典型特征带偏思维&#xA;可得性偏好&#xA;如果一件事情更容易出现在大脑中，人们就认为这件事情更容易发生。例如：上个月发上飞机事故，就是下意识不敢坐飞机，认为事故发生率很大，但是仔细思考后会发现飞机事故率是最低的 因果性偏好&#xA;喜欢对事物进行因果关系解释，不严谨地进行主观认为的因果关系判断。例如：运动员做出一个完美动作后，下一个动作表现更好，你会认为因为运动员取得高分，心情放松，所以更好发挥，如果下一个动作变现不好，你会认为因为运动员已经领先，所以特别紧张，发挥失常。任何一个现象都试图去进行因果关系解释。&#xA;因果性偏好，可能与人类与生俱来的合理化天性有关，所见所知的各种事物，都需要有一个说得过去的合理化解释&#xA;光环效应（先入为主特征）&#xA;先接受了事物的一些信息后，会影响你对事物的整体判断和理解&#xA;聪明，勤奋，冲动，挑剔，会认为是聪明人，有理由固执&#xA;冲动，挑剔，聪明，勤奋，会认为是个固执的人，这种人聪明是危险的&#xA;锚定效应（先入为主特征）&#xA;评估一个未知事物之前，先会有一个参考答案，然后再进行调整&#xA;这树有多高？&#xA;这树有多高？是高于 1200 英尺还是低于 1200 英尺？&#xA;现实案例：商家调整价格，选择打折而不是直接降价，给消费者较高的锚定值。&#xA;框架效应（先入为主特征）&#xA;同一个问题的不同描述，会导致你做出完全不同的决策判断&#xA;手术后 3个月存活率 90%&#xA;手术后 3 个月会有 10% 的病人死亡&#xA;禀赋效应&#xA;拥有某个物品之后，就会觉得它价值更大&#xA;禀赋效应可以用前景效应解释，大多数人在面对得失时，会产生不同的风险偏好，面临获得时小心翼翼，面临损失时，会不甘心，变得容易冒险。“100 块钱获得的快乐，不能抵消丢失 100 块钱带来的痛苦”&#xA;如何避免系统 1 带来的偏见和失误&#xA;放慢思考&#xA;团队决策&#xA;事前验尸&#xA;事前假设这件事会失败，然后按照自己理解，写下导致这件事情失败的可能原因，同时按重要性和概率进行排序。 饮水机闲谈&#xA;在比较轻松的环境中，听大家的闲谈和批评 </description>
    </item>
    <item>
      <title>启发</title>
      <link>https://duoyuanl.github.io/cn/2023/06/07/know-new-area/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Jun 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://duoyuanl.github.io/cn/2023/06/07/know-new-area/</guid>
      <description> 管理自己过往的经历，开发已有的财富，而不是贸然去探索未知的东西 采访或者谈话要有自己的重点，我偏向的重点就是“遇到具体困难是如何克服的” 探索问题时随时找人讨论，迸发新的思维火花，在讨论中前进，通过外部力量推动问题前进是很高效的方式 了解一个新领域的步骤 自行网络搜索10万字信息（外界信息） 知识付费（小圈子，知识星球），再收集10万字，和上一轮进行对比（内部信息） 付费咨询从业人士，验证问题 </description>
    </item>
    <item>
      <title>思维模型</title>
      <link>https://duoyuanl.github.io/cn/2023/05/12/bmap/</link>
      <pubDate>Fri, 12 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://duoyuanl.github.io/cn/2023/05/12/bmap/</guid>
      <description>B (Behavior) = M (motivation) A (Ability) P (Prompt)&#xA;动机&#xA;找到实现愿望的黄金行为&#xA;持久改变的关键在于匹配内心真实想做的事情&#xA;划分出黄金行为，舍弃掉其余行为&#xA;动机达到巅峰会迅速回落，所以想到什么就马上去做&#xA;仅凭动机无法实现长期改变&#xA;能力&#xA;提升能力&#xA;工具和资源&#xA;行为变微小&#xA;大道至简&#xA;只要行为足够简单，行为就能发生&#xA;养成微习惯&#xA;提示&#xA;提示的作用：现在、立刻、马上去行动&#xA;情景提示&#xA;行动提示&#xA;在什么之后会进行下一个动作&#xA;养成行为惯性&#xA;思考行为锚点&#xA;结构化发言&#xA;P (Point)&#xA;R (Reason)&#xA;E (Example)&#xA;P (Point)</description>
    </item>
    <item>
      <title>World Book Day</title>
      <link>https://duoyuanl.github.io/cn/2023/04/23/world-book-day/</link>
      <pubDate>Sun, 23 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://duoyuanl.github.io/cn/2023/04/23/world-book-day/</guid>
      <description>My reading list Ten books I recommend from various fields.&#xA;Biography&#xA;Business&#xA;Economic&#xA;Literature&#xA;Math&#xA;Prose&#xA;Politic&#xA;Philosophy&#xA;Sociology&#xA;Self-Help&#xA;Thanks to reading&#xA;Hope you have a good day</description>
    </item>
    <item>
      <title>How I Use ChatGPT</title>
      <link>https://duoyuanl.github.io/cn/2023/04/19/how-i-use-chatgpt/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://duoyuanl.github.io/cn/2023/04/19/how-i-use-chatgpt/</guid>
      <description>A knife cuts both ways“. Whether AI will replace humans, maybe we should consider from a different perspective.&#xA;A Metaphor&#xA;If we regard the invention of AI as the discovery of coal mines, mediocre people will see themselves as a piece of coal and compete with the mines, which will of course be uncompetitive. However, smart people will see themselves as coal mine owners and try their best to develop the mines.</description>
    </item>
    <item>
      <title>The Tec I Use</title>
      <link>https://duoyuanl.github.io/cn/2023/04/15/the-tec-i-use/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://duoyuanl.github.io/cn/2023/04/15/the-tec-i-use/</guid>
      <description>As a tech &amp;amp; productivity enthusiast, I’m always on the hunt for the perfect tools of productivity. This article is an always up-to-date list of my favourites.&#xA;My Favourite Gears&#xA;Phone&#xA;My daily driver is the iPhone 13. I’ve just been an iPhone guy for one year. But I’m so fascinated by the Apple ecosystem, it’s powerful that I could use so many amazing apps that&amp;rsquo;s unavailable in Android to increase my productivity.</description>
    </item>
    <item>
      <title>《曾国藩传》</title>
      <link>https://duoyuanl.github.io/cn/2022/11/12/zengguofan/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://duoyuanl.github.io/cn/2022/11/12/zengguofan/</guid>
      <description>“漫长的九年秀才考试生涯，是曾国藩生命中的痛苦记忆。曾国藩后来回忆道：“余……小考七次始售。然每次不进，未尝敢出一怨言，但深愧自己试场之诗文太丑而已。至今思之，如芒在背。”&#xA;数次失败任能继续坚持，其中忍受了何等大的自我压力，不得不说少年曾国藩就有如此心性，实属了不起&#xA;“艰难的科举过程还塑造了曾国藩独特的人生哲学，那就是“尚拙”：崇尚笨拙。”&#xA;“写日记时要反思一整天的活动，不光是要逐一反思自己的行为，甚至要反思检查自己大脑中转过的每一个念头”&#xA;“在修身起始阶段，重要的是猛。在进行阶段，更重要的是韧”&#xA;开始一定要严格执行，养成习惯后改变要从细节做起，然后徐徐图之&#xA;“通过这十二条日课，曾国藩的生活变得非常有规律，对考试的准备比很多人要充分。”&#xA;打有准备的仗在于每日操练&#xA;“木秀于林，风必摧之，锋芒毕露，人必非之。众人皆醉，我也只好喝上几杯。天塌大家死，急不得。激动、愤怒、抨击、更张，都是不成熟的表现。因此，要成熟，要心胸开阔，要辩证地、全面地看问题。”&#xA;清朝低薪制&#xA;“曾国藩这样的七品文官，年俸是一百二十五两白银。晚清一两白银大概相当于今天的二百元人民币，因此曾国藩一年的工资大约相当于今天两万五千块钱”&#xA;“在当时的等级社会，官员和平民的生活是截然不同的。比如朝廷对官员的服装有着明确而烦琐的要求，如果置办齐一年到头的几套官服，就要花掉六百两左右的白银。再比如官员不能和平民混居，至少要租一套独门独院的四合院。曾国藩在绳匠胡同租了一套四合院，年租金是一百六十两。”&#xA;创立湘军&#xA;“曾国藩不是不知道这件事的风险。曾国藩为人处事表面上看起来保守，但是在根本问题上，却又有着他人所没有的巨大勇气。为了挽救朝廷，更是为了挽救他所珍视的文化传统，他决定放手一搏。”&#xA;“文人练兵，不但被八旗绿营排斥，甚至也不被大清朝廷和官僚体系所接纳。它的最大敌人，不是太平军，而是旧体制。这种体制上的矛盾，最突出的表现就是没有军饷来源。”&#xA;真正的敌人往往都在内部&#xA;“从这次经验中，曾国藩更是领悟到，对于有志者来说，挫辱是最大的动力，打击是最好的帮助。&#xA;让自己时常保持危机感，才能激发人的求生本能，爆发出惊人的动力&#xA;曾国藩治军之道&#xA;“实行厚饷原则”&#xA;“将必亲选，兵必自募”&#xA;“选士人，领山农”。读书人有理想信念，当军官；农民淳朴老实，当士兵。&#xA;“重视政治教育”，“训话”，也就是政治思想教育。“练”，才是练习军事技术。“训”和“练”相比，曾国藩更重视“训”，他还亲自编写了《爱民歌》，采用民歌歌谣的方式，进行爱民教育，这是曾国藩的一大发明。&#xA;“笨”到极致就是“聪明”，“拙”到极点就成了“巧”&#xA;“曾国藩还为湘军立下这样一条规矩：一旦某军统帅战死，除非本部有受拥戴的继任将领，否则必全军遣散回乡，另行招募成军。”&#xA;“曾国藩高明就高明在他用制度解决了别人用道德去解决的问题。保卫长官本来是一种道德要求，但曾国藩通过制度使它变成了符合下属自身利益的一种行为。”&#xA;“大清的根本政治原则是什么呢？两条：一条是“满汉之分”，另一条是“强干弱枝”。”&#xA;“强干弱枝则是历代都坚守不移的政治原则。所谓“强干弱枝”，出自《史记》，意为加强主干，削弱枝叶。比喻削减地方势力，加强中央权力。”&#xA;“从表面上看，重满轻汉、强干弱枝，这些应该是皇帝和满族亲贵们考虑的问题。但是在咸丰朝，却偏有一班汉臣，比皇帝和旗人对此还着急。为什么呢？道理很简单，身为汉臣，要想赢得满族皇帝的信任，莫过于在他面前打击别的汉人以表忠心了。”&#xA;官场中在个人利益面前，民族团结当弃则弃&#xA;“一个高明的军事家，首先应该是一个高明的战略家。所谓战略，就是基于宏观性和长远性，把各种纷繁复杂的要素按轻重缓急、先后次序进行整理排列，然后拿出最有效的行动方案。”&#xA;我觉得论文选题也是同样道理，得有大宏观思维，再进行细致研究&#xA;曾国藩的全局战略&#xA;“湘军应以两湖为根据地，特别是把湖北治理成自己的大本营，在长江中游积蓄足够的力量后，再从武昌顺流而下，先取九江，次夺安庆，最后包围金陵。这就是“以上制下、取建瓴之势”的战略。事后证明，这是一个极为高明的战略，清王朝正是在这个战略指导下取得了最后的胜利。也正是因此曾国藩才那么重视湖北巡抚这一职务。”&#xA;“经历失败后，曾国藩终于认识到，行事过于方刚者，表面上似乎是强者，实际上却是弱者。这片土地上真正的强者，是表面上看起来柔弱退让之人。所谓“天下之至柔，驰骋天下之至坚”，“江海所以能为百谷王者，以其善下之”。所谓“大柔非柔，至刚无刚”。中国社会的潜规则是不可能一下子被扫荡的。”&#xA;“此前，他对人总是持有一种“众人皆醉我独醒”的心态。现在，他努力包容那些丑陋的官场生存者，设身处地地体谅他们的难处，交往时极尽拉拢抚慰之能事，必要时“啖之以厚利”。&#xA;我要深刻反省自己，原来也是以为自己多努力，别人多懒惰，所以总是以轻蔑的态度示自己看不起的人，以后一定要改，要包容，包容别人就是包容自己。&#xA;湘军作战原则：“以静制动”“自固为本”&#xA;曾国藩战术：“结硬寨、打呆仗”&#xA;“青年时代的曾国藩是“人定胜天”主义者，非常推崇意志的力量。他认为人的意志是无所不能的：“志之所向，金石为开，谁能御之？”&#xA;“但是从经历咸丰七年（1857）被皇帝罢黜回家的大挫折后，“天命”二字开始出现在曾国藩的辞典中。仰观宇宙之大，俯察品类之盛，他悟到，人力其实是很弱小的。”&#xA;要乘时代的东风&#xA;“曾国藩从自身经验总结出，一个人特立独行，必然为众所排斥：“人之好名，谁不如我？我有美名，则人必有受不美之名与虽美远不能及之名者。相形之际，盖难为情。”&#xA;因此，曾国藩有意取海瑞一尘不染之实，却竭力避免一清如水之名。他的选择，远比做清官更复杂更沉重。因此，他才具有大力量，才能成就大事业。”&#xA;“外国人管理中国政府事务，这当然是西方侵犯中国主权的一个铁证。但是清朝政府在这件事情上并非完全出于被动。”&#xA;“原来管理上海海关的薛焕为例，说他近三年来根本没有报过一次账。后来当英国人赫德（Robert Hart）来到北京，与恭亲王奕具体谈到海关改革时，“恭亲王与赫德谈了一些中国官场上极为敏感的话题。恭亲王说，中国官员几乎无人可信。对比之下，外国人的报告较为可靠”&#xA;“当时中国人对外观念的一个心理症结是无法接受洋人是和中国人平等的“人”，仍然一厢情愿地判定他们是低人一等的半人半兽的生物。”&#xA;“早在李鸿章在上海处理洋务时，曾国藩就写信给他说，要把儒学“忠信笃敬”思想运用到外交上。他援引孔子的话：“子张问行。子曰：言忠信，行笃敬。虽蛮貊之邦行矣。言不忠信，行不笃敬，虽州里行乎哉……子张书诸绅。”&#xA;曾国藩用的是古话，表达的却是新观念：要转变天朝上国君临万邦的传统观念，把国际关系建立在互相尊重的基础上。这在今天看起来是平常的观念，在当时却是一种石破天惊的革命性的观点。”&#xA;曾国藩三个与众不同的外交观念&#xA;“第一是对外国人要平等相待，要把外国人当人。”&#xA;“第二个是诚信外交。所谓诚信外交，就是对外国人也要讲信用。”&#xA;“第三，只有通过诚信外交，才能与西方各国进行正常往来，以便于从西方各国引进先进技术和设备，“师夷长技以制夷”。&amp;quot;&#xA;“和孔子一样，曾国藩内心深处很热爱这个教师工作，甚至比做官还要热爱。曾国藩曾说过“君子有三乐”，其中之一便是“宏奖人才，诱人日进”。&#xA;也和孔子一样，曾国藩长于“因人施教”，针对不同的人采取不同的教育方法。”&#xA;教师就是中利人的工作，或许我的副业适合当老师&#xA;“同时曾国藩用人，还有一个宗旨，那就是“己欲立而立人，己欲达而达人”。全力给他们制造发展的机会。曾国藩说：将帅之道，即所谓欲立立人，欲达达人也。待弁勇如待子弟，常有望其成立，望其发达之心，则人知恩矣。”&#xA;“做大事的人至少要看出三步。当初曾国藩在大规模裁撤湘军的时候，留有后手，那就是“裁湘留淮”：他虽然将手中的湘军遣散，但是却保留了自己的学生李鸿章所部的淮军。”&#xA;功成身退又保留影响力，高明啊&#xA;“曾国藩早年立下内圣外王之宏愿，并为此辛苦奋斗了一生。然而到了垂暮之年，他才猛然发现他虽然耗尽一生精力，但是这片天，已经补不起来了。同治八年（1879）十一月十三日，曾国藩作了一首《自箴韵语》。其中有一句描述了他晚年的心情：补救无术，日暮道穷。”&#xA;“曾国藩忠于清廷，一方面是基于礼教原则，另一方面也是出于国家利益的现实考虑，因为在列强环伺之下，清王朝覆灭，不仅会“亡国”，而且会“亡天下”：“中国的旧礼教既是他的立场，而且士大夫阶级是他的凭依，他不能不忠君。……他怕满清的灭亡要引起长期的内乱。他是深知中国历史的，中国几千年来，每次换过朝代，总要经过长期的割据和内乱，然后天下得统一和太平。在闭关自守、无外人干涉的时代，内战虽给人民无穷的痛苦，尚不至于亡国。到了19世纪，有帝国主义者绕环着，长期的内乱就能引起亡国之祸，曾国藩所以要维持满清，最大的理由在此。&#xA;达则兼济天下，曾国藩真圣人也&#xA;“事实证明，慈禧不具备领导国家进行现代化转型的知识与能力。她是一个有权术而无见识的人。诚然，她精通传统的统治术，对人性卑劣的认识超乎很多男人，可是她并没有一个成形的治国理念，一切出发点都是为了保护自己的权力。这样的人，绝不是几千年不遇大变局中合格的领导者。”&#xA;“在生命的尽头，他用尽全力，又在洋务上做了一件大事，那就是奏请派出第一批官费留美学生，推动这个古老而多灾多难的国家向前走了一步。”&#xA;“但是曾国藩对死亡毫不畏惧。他丝毫没有打乱自己的日程，在这一天接下来还做了这些事：接见了一个叫庞省三的人，然后阅《通鉴》二百二十卷。傍夕小睡。夜阅《宋元学案》吕东莱一卷。二更后，与儿辈讲《孟子》“定于一”章又阅《吕氏学案》。三更睡。”&#xA;生命最后关头依然平静对待，佩服佩服&#xA;“就在儒家精神世界崩溃的前夜，曾国藩这个最后的精神偶像出现了，好像是儒学这位长寿老人临死前的一次回光返照。传统的人格之美集中在曾国藩身上，在风雨飘摇的末世做一次告别演出式的呈现，绚烂而又凄婉。”</description>
    </item>
    <item>
      <title>不帮助不努力的人</title>
      <link>https://duoyuanl.github.io/cn/2022/03/22/help-others/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://duoyuanl.github.io/cn/2022/03/22/help-others/</guid>
      <description>有时候助人会觉得很心寒。以下是常见情况：&#xA;说不清楚问题&#xA;看到有些人提问就是两三句话说完，其他人一般看不懂他的问题，只能靠读心术。有时候我就是虚荣心作祟（想让人夸），忍不住去搭话帮一把，至少要交流好几轮才知道他想说啥，真的太折磨人。&#xA;不想努力&#xA;有些人不想努力，我说了解决方案，他就问这是什么，怎么弄。我都说了方案，当然是他自己解决了。我不想把饭一口口喂给他，我只想帮会用勺子的人。&#xA;不想努力的经典表现是能搜索到的问题都拿来问。&#xA;中途失踪&#xA;聊着聊着人不见了，前面我帮他的努力都白费。更可恶的是去问他弄好没，他就说好了，好了也不告诉人。&#xA;现在我看到别人的问题，或者有人找我帮忙，我都得衡量一下这个人是不是伸手党，必要时遏制自己的助人冲动。</description>
    </item>
    <item>
      <title>志与学</title>
      <link>https://duoyuanl.github.io/cn/2021/01/01/why-to-study/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://duoyuanl.github.io/cn/2021/01/01/why-to-study/</guid>
      <description>小时候老师问大家长大了要干什么，有同学说当飞行员，有同学说当大富翁，听过最多的可能是当科学家，即便都不知道科学家是干什么的，天真的我们也把科学家视为职业中的掌上明珠，然后老师就说要想实现这些理想，现在就得好好学习，我们也就初步建立了职业与学习之间的联系，开始有目的性的学习。之后的学习目的大多也是为了考高分、获得荣誉、满足内心需求、挣大钱、在亲戚面前有面子，种种的目的，极少数人有着自己的目标（真正自己由内而产生的目标），但我们这里主要针对大部分人，所以前面说的一大堆目的，大抵也是适用的，到了研究生阶段，这种目的性也变得越发强烈，毕竟马上就要步入社会，是出于为之后好找工作做准备还是想平稳的度过研究生阶段，学习也就成为了不相干而又不得不干的事，毕竟和玩相比，学习要费脑子的多。&#xA;我们常听这样一句话“吾十有五而志于学，三十而立，四十而不惑，五十而知天命，六十而耳顺，七十而从心所欲，不逾矩”，这里主要讲讲圣人十五而至于学，此处的学并非通常所说的学习，而是指道“宇宙间的一切法则、道理”，圣人在十五的时候不仅是知道自己应该不断的学习，并且知道了自己应该去追求道，可以理解为已经知道了自己应该干什么事，这也是儒家讲的仁义中的义（所谓义，是要干自己应该干的事）。那么对于我们普通人来说又应该怎么样呢？我们很多人即便三四十岁也没法达到志于学的境界，这也是圣人之所以为圣人的原因，但是我们如果能在学习方面达到志于学习，那也就足够了。我们学东西尝试着慢慢不去讲目的性，不是为了奖学金而学习，不是为了高分而学习，而是为了学习而学习，这是作为一名学生的“义”，完成了这种改变才不会因为成绩的高低而患得患失，像有的同学学期刚开始对微观经济学很感兴趣，下定决心好好学习，经过一学期的学习，或是因为老师讲的不好，或是因为自己没时间学，总之种种原因嘛，最后成绩不理想，直接就动摇了当初学习微观经济学的决心，这就是典型的结果影响动机，正是这种带有目的性的学习很容易让人迷失最初为什么学习，所以尝试下改变或许会帮助你走出这种困境，为了学习而学习，其实大多最后的结果都不会差，即便差了内心也是很平稳的，也能继续学习。谈了这么多，那么我本人有没有达到这种境界呢？答案是否，这么看似高深的道理我们普通人能达到吗？答案是可以，因为学习是一件零门槛的事情，只是在于你想或者不想。&#xA;再谈谈如何学习，还是以一句话作为引子“游文于六经之中，留意于仁义之际”，主要是看前半句，游字就特别的精髓，我们有的人会游泳，有的人还不会，会的人先跟着我想想当初是如何学的，不会的人看完之后可尝试自己去学学。当初学的时候害怕下水，尤其是呛水后的难受劲至今难忘，初学时教练总是说要放松，身体自然会浮起来，但是真正下水后又不自觉地紧张了起来，那么这是为什么呢？又应该怎么做呢？这是因为我们面临了未知的事物，自己让自己产生了恐惧；我们该怎么办呢？一、不要怕，自己一定告诉不要怕，反正有教练在旁边也淹不死，不就呛几口水嘛，也没啥大事，下水前先坐在池边脚先下水感受水，克服恐惧；二、要抱着玩的心态去游泳，你开始就是去戏水，抱着玩的心态才不会有压力，学会与否那是之后的事情；三、身体能初步浮起来之后，就要开始勤加练习，已经没有负担了，要想学会游泳，动作要到位，练习时长要足够。达到了这三点，游泳差不多也就学会了，就可以做到“沉潜其中，以获其味”。回过头来看学习，是不是和学习游泳的过程十分相似，这里我就不过多赘述，好好体会下这个游字，相信你会有新的感悟。&#xA;或许讲的现在很难理解也没法做到，但是只要心中相信自己会或者将会做到就可以，学习没有时间限制，没有年龄限制，没有身份限制，什么时候意识到该学习了都是最好的时候。</description>
    </item>
    <item>
      <title>Markdown语法</title>
      <link>https://duoyuanl.github.io/cn/2020/11/12/markdown%E8%AF%AD%E6%B3%95/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://duoyuanl.github.io/cn/2020/11/12/markdown%E8%AF%AD%E6%B3%95/</guid>
      <description>第一级标题 第二级标题 第三级标题 第四级标题 第五级标题 第六级标题 列表 Water Water Water Water Water Water Water Water Water Water Water Water 表格 Water Water Water Water Water Water Water Water1 Water Water Water Water 引语 知之为知之，不知为不知，是知也2。 — 孔子&#xA;数学公式 最简单的如，$1 + 1 = 3$&#xA;你可以加入索引:&#xA;$$p(x) = \frac{1}{\sigma \sqrt{2 \pi}} exp \left(-\frac{1}{2}\left[\frac{x-\mu}{\sigma}\right]^2\right)\tag{1.1}\label{eq1.1}$$&#xA;多行3,&#xA;\begin{align} \sqrt{37} &amp;amp; = \sqrt{\frac{73^2-1}{12^2}} \\ &amp;amp; = \sqrt{\frac{73^2}{12^2}\cdot\frac{73^2-1}{73^2}} \\ &amp;amp; = \sqrt{\frac{73^2}{12^2}}\sqrt{\frac{73^2-1}{73^2}} \\ &amp;amp; = \frac{73}{12}\sqrt{1 - \frac{1}{73^2}} \\ &amp;amp; \approx \frac{73}{12}\left(1 - \frac{1}{2\cdot73^2}\right) \end{align}</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
